成報：公開質疑武漢隱瞞疫情 網民擔心袁國勇安危

發佈日期 : 2020-07-29

【本報記者報道】港大微生物學系講座教授袁國勇接受英國廣播公司（BBC）專訪，質疑武漢官員刻意隱瞞新冠肺炎疫情，無在出現病例後盡快通報，並在國家衞健委趕到前清理華南海鮮市場，令外界無法確認新冠病毒的動物宿主。相關片段曾上傳至YouTube，但翌日（28日）卻變「私人影片」。BBC發言人稱，部份新聞片段材料權限未釐清，故將影片移除。有網民直言，袁國勇如此敢言，「好擔心這位教授說實話後，有何去向」。
報道稱，袁國勇在今年1月18日以國家衞健委高級專家組成員身份，到武漢了解新冠病毒肺炎疫情及防疫措施，但當專家組成員到達華南海鮮市場時，發現市場已經被完全清理。袁國勇形容，現場已經「沒甚麼可看」，就像犯罪現場被破壞，讓人無法確認導致人類受病毒感染的動物宿主。他說，1月12日深圳一個家庭確診，其中家人成員有剛從武漢返回，他由此案例發現病毒已出現人傳人，而且病毒可以藉由人類乘搭飛機，傳播到數千哩之外的城市。當他向當局報告有關證據後，卻未獲即時重視，直到一周後，才由專家組組長鍾南山證實病毒可人傳人。
他稱，自己確實懷疑武漢官員曾隱瞞疫情，因為他們本應該盡快搜集資料，絕對沒有時間清理現場，亦應立即將疫情信息上報，但他們並沒有如其應當那樣迅速履行職責，否則這場災難的規模可減少100倍。
訪問片段周一被上載至BBC的YouTube頻道，但在香港時間周二凌晨下架，轉為無法瀏覽的私人影片。BBC網站仍保留影片及文字版報道，但影片只限英國地區用戶觀看。BBC發言人稱，由於部份新聞片段材料權限未釐清，決定將影片移除。
袁國勇回覆傳媒查詢時指出，有關訪問內容並非新說法（nothing new in that interview）。翻查資料，鍾南山於今年5月接受CNN專訪時提到，武漢地方政府在疫情爆發之初曾隱瞞關鍵資訊。不過，有網民直言，袁國勇如此敢言，「好擔心這位教授說實話後，有何去向」、「洩露了國家機密啊」。

郁佢啦